﻿ Núp dưới hiện_tượng đau lưng
Hàng triệu người bị đau lưng , và cách điều_trị thông_thường chỉ là giảm đau tạm_thời . Nguyên_nhân đau lưng do đâu ? Đôi_khi do chính cột_sống , hoặc do hệ liên_kết các cơ_quan nội_tạng với cột_sống .
Đối_với những trường_hợp như_vậy , việc_làm giảm đau không phải là khó , nếu_như được chẩn_đoán đúng bệnh .
Các bộ_phận bên trong cơ_thể luôn được bảo_toàn ở những vị_trí cố_định ngay cả khi có những tác_động mạnh . Để giữ được như_vậy , rõ_ràng mỗi_một bộ_phận cần được gắn chặt với một phần_cứng nào_đó .
Thật vậy , cơ_thể con người_ta có một hệ liên_kết rất phức_tạp , liên_kết các cơ_quan với nhau và gắn chúng với khung xương .
Vì có rất nhiều bộ_phận được gắn trực_tiếp với xương_sống , nên khi có sự bất_ổn của hệ_thống liên_kết thường có hiện_tượng đau cổ , đau lưng , hoặc vùng xương_cùng .
Có rất nhiều vấn_đề nảy_sinh , do hệ liên_kết rất dễ bị tổn_thương . Sợ_hãi , đau_đớn , căng_thẳng thần_kinh , chấn_thương đều có_thể gây co thắt - giãn hoặc co rút dây_chằng .
Sau đó khi_không bị tác_động nữa , trương_lực các dây_chằng cần phải trở_lại mức bình_thường , nhưng thường thì khó mà được như_vậy .
Nếu_như dây_chằng bị quá căng trong một thời_gian dài nó bắt_đầu bị viêm và xơ_hóa - các mô bị thấm nhiễm , thường dẫn đến đau . Người_bệnh cảm_thấy đau ở cột_sống ( cổ , lưng , thắt_lưng )
Có_khi , nguyên căn thực của chứng đau lưng được tìm ra chính là do loét dạ_dày , đau gan , ruột tá_tràng , các bệnh đường hô_hấp ...
Cũng dễ hiểu vì_sao trong những tình_huống điều_trị cột_sống như_vậy chỉ cho hiệu_quả tạm_thời : Sau một thời_gian đau thường mọi thứ lại trở_về trạng_thái ổn_định .
Các bác_sĩ nắn xương sẽ giúp làm rõ những nguyên_nhân thật_sự gây bệnh , làm giảm những cơn co của hệ liên_kết và bằng vài lần chiếu tia vật_lý_trị_liệu có_thể làm giảm đau cho người_bệnh rất nhiều .
Đau cổ và các bệnh về phổi
Phía trên của hai lá phổi được cố_định vào các đốt_sống cổ bằng cả một hệ dây_chằng . Khi bị mắc các bệnh về phổi , phế_quản ( khí_quản , phế_quản , viêm phổi v . v ... ) các dây_chằng thường bị co thắt dẫn đến có cảm_giác đau cổ .
Ngay sau khi bị viêm phế_quản đau cổ có_thể xuất_hiện đột_ngột : sáng ngủ dậy thấy bị vẹo cổ . Đôi_khi do những tác_động đột_ngột như quay cổ bất_thình_lình , căng_thẳng hoặc bị gió_lùa ... cũng bị đau cổ .
Tất_cả những kiểu đau đó đều có liên_quan đến một vấn_đề : nguyên_nhân đau chính không phải do trạng_thái cột_sống . Trong tình_trạng như_vậy nếu chỉ chữa_trị cổ sẽ không giải_quyết được vấn_đề : sớm hay muộn cơn đau cũng sẽ tái_phát .
Đau cột_sống do các cơ_quan nội_tạng bất_ổn
Trong lồng_ngực có cơ_hoành phân_cách phổi với các cơ_quan tiêu_hóa . Cơ_hoành được gắn với xương_sống bằng các chân cơ của mình . Khi hít vào cơ_hoành hạ xuống khi thở ra lại nâng lên , trong một ngày cơ_hoành chuyển_động như_vậy khoảng hai_mươi ngàn lần .
Để duy_trì được tần_suất như_vậy chân cơ_hoành cần có những giây thư_giãn , nghỉ_ngơi - đó là lúc cơ_hoành hạ xuống hoàn_toàn .
Khi bị rối_loạn hệ tiêu_hóa - đau gan , đau dạ_dày ( viêm , loét ) hoặc đau một bộ_phận nào_đó dẫn đến co thắt hệ dây_chằng gây ra hạn_chế sự nhu_động của các bộ_phận và có_thể bị dịch_chuyển vị_trí , bởi_vậy cơ_hoành không_thể thả xuống hết được và chân cơ không được nghỉ_ngơi .
Sự quá_tải này cũng có_thể gây cảm_giác đau cột_sống . Như_vậy có_khi , nguyên căn thực của chứng đau lưng được tìm ra chính là do loét dạ_dày . Đôi_khi dạ_dày bị loét mà không bị đau , nên người_bệnh không muốn tin là bị bệnh khi chưa có kết_quả soi dạ_dày .
Đau ở thắt_lưng do hành_tá_tràng
Ruột tá được cố_định trực_tiếp vào các đốt_sống thắt_lưng . Khi ruột tá bị dịch_chuyển hoặc bị rối_loạn nhu_động ( ví_dụ bị dính sau khi mổ ruột_thừa ) thường làm căng ở vùng liên_kết và hậu_quả là người_bệnh thấy đau vùng thắt_lưng . Lại một ví_dụ nữa : đau lưng không phải do cột_sống .
Qua những ví_dụ trên chúng_ta đã hiểu , nếu đau lưng không được xác_định đúng nguyên_nhân mà chỉ điều_trị kiểu giảm đau tạm_thời thì sẽ không giải_quyết được vấn_đề , những cơn đau không_những sẽ lại tái_phát và còn đau nặng hơn .
Sự hư_hại càng tiến_triển - các cơ chằng bị co và bị viêm , xơ_hóa và tiếp_theo là bị vôi_hóa và đó là nguồn_gốc điển_hình của một loạt các bệnh mãn_tính khác như gây chèn_ép hoặc rối hệ thần_kinh , xuất_hiện các bệnh thứ_phát . Vì_vậy khi bị đau lưng nên đi khám ở khoa xương khớp càng sớm càng tốt , bác_sĩ sẽ giúp bạn tìm nguyên_nhân chính và điều_trị ngay từ giai_đoạn đầu sẽ có hiệu_quả hơn .
Theo Người đẹp Việt_Nam
